\section{Wstęp}W tym rozdziale zajmiemy się innym typem kolorowania - \textit{ważeniemtotalnym}.Teraz wyznaczając kolor wierzchołka będziemy dodawać do niego również wagę samego wierzchołka.\begin{df}\textit{Ważeniem totalnym} grafu $G$ nazywamy odwzorowanie $\phi : V(G) \cupE(G) \rightarrow \mathbb{R}$.\end{df}\begin{df}Ważenie totalne nazywany \textit{właściwym} jeśli dla każdej krawędzi $uv$ grafu$G$ zachodzi warunek$$ \sum_{e \in E_u} \phi(e) + \phi(u) \neq \sum_{e \in E_v} \phi(e) + \phi(v).$$\end{df}\begin{uw}Ważenie totalne z $\phi(v)=0$, dla każdego wierzchołka w $G$ nazywamy\textit{ważeniem krawędzi}.\end{uw}Niezwykle ciekawym problemem w przypadku tego kolorowania jest minimalna liczbawag, która wystarczy aby dla dowolnego grafu $G$ uzyskać ważenie totalnewłaściwe. Przybyło i Woźniak w pracy \cite{przybylo-wozniak} postawili hipotezę,że wystarczą wagi $1,2$ na krawędziach oraz wierzchołkach. W tej samejpublikacji Przybyło i Woźniak udowodnili, że hipoteza jest prawdziwa dla grafówdwudzielnych, pełnych, $3$-kolorowalnych oraz $4$-regularnych. Oprócz tego,korzystając z konstrukcji zaproponowanej w pracy\cite{addario-dalal-reed}udowodnili oni,  że używając wag $1,2,\ldots,11$ można uzyskać ważenietotalne właściwe dla każdego grafu.Później Przybyło samodzielnie w pracy \cite{przybylo} udowodnił, że dlawszystkich regularnych grafów wystarczą wagi $1,2,\ldots,7$.Przełomowa natomiast okazała się praca Kalkowskiego \cite{kalkowski}, w którejautor zaprezentował algorytm kolorowania totalnego, dzięki któremu jesteśmy wstanie zważyć totalnie właściwie, każdy graf używając tylko wag $1,2$ na wierzchołkach oraz$1,2,3$ na krawędziach. Co ciekawe, algorytm ten ma złożoność $O(n^2)$, gdzie$n$ to rząd grafu.Kolejnym przełomem w badaniach tego problemu było udowodnienie wersji listowejtwierdzenia Kalkowskiego. Rezultat ten będzie omawiany w tymrozdziale i bazuje on na artykule \cite{zhu-wong}. Wszystkie uzupełnieniadowodów, obserwacje, przykłady itp. zawarte w tym rozdziale, które nie znajdują się w tej publikacji, są mojego autorstwa (chyba że jest napisane inaczej).